<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-18T22:19:31-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mayra Azevedo</title><subtitle>Web development | Data science | Machine Learning | Computer science</subtitle><entry><title type="html">Análise de gênero e raça na UFRN</title><link href="http://localhost:4000/analise-genero-cor-na-ufrn/" rel="alternate" type="text/html" title="Análise de gênero e raça na UFRN" /><published>2019-04-17T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/analise-genero-cor-na-ufrn</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/analise-genero-cor-na-ufrn/">&lt;p&gt;Baseando-se em uma reportagem do Nexo Jornal que analisou a &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/grafico/2017/12/13/Gênero-e-raça-de-estudantes-do-ensino-superior-no-Brasil-por-curso-e-área&quot;&gt;distribuição de gênero e raça de estudantes do ensino superior no Brasil&lt;/a&gt;, realizada com os dados de 2016 do INEP, foi feito um estudo local utilizando &lt;a href=&quot;http:/dados.ufrn.br&quot;&gt;dados abertos da UFRN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma parte da análise resume-se a identificar os padrões de estudantes com base nas áreas de conhecimento. Uma das bases usadas é a de discentes, que contém os dados do status (ativo, concluído, trancado) do curso do estudante, id do curso em que ele está matriculado, a matricula, a raça e o sexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O outro dataset é o de cursos, que contém o nome do curso, a modalidade (graduação, doutorado, técnico) e a área de conhecimento na qual o curso se encaixa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para visualizar os gráficos interativos, acesse &lt;a href=&quot;https://nbviewer.jupyter.org/github/nymarya/gender-and-race-ufrn/blob/master/genero_e_raca_todos.ipynb#Finalmente,-é-hora-de-juntar-tudo-e-plotar!&quot;&gt;este link&lt;/a&gt;. Lá, ao passar o mouse por cada ponto é possível visualizar o nome do curso, bem como a taxa de alunas mulheres e de alunos da raça determinada no gráfico. Também é possível usar o slider para mudar o ano analisado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os demais estudos podem ser encontrados no &lt;a href=&quot;https://github.com/nymarya/gender-and-race-ufrn&quot;&gt;repositório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-está-a-ufrn-hoje&quot;&gt;Como está a UFRN hoje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo foi conferir o cenário atual (2019), com foco em ver quais áreas possuem maior proporção de alunas e de alunos de diferentes raças, além de atentar-se também a essas informações em relação ao curso de Tecnologia da Informação (BTI).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito à presença feminina, os cursos de ciências da saúde e ciências sociais aplicadas são os que possuem mais de metade dos matriculados do sexo feminino. Desses, o que se encontra no topo é Serviço Social, tendo mulheres compondo 90% do total de estudantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No curso de tecnologia da Informação, 9.74% dos alunos ingressantes eram mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como esperado, boa parte dos cursos de engenharia e de ciências exatas possuem menos de 50% de ingressantes do sexo feminino, o que pode ser constatado ao observar os pontos verde-claros e amarelos na metade inferior do gráfico abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/brancos_2019.jpg&quot; alt=&quot;brancos_2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, boa parte dos cursos que possuem mais de 50% de alunos brancos (metade direita do gráfico) também são da área de engenharias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação aos estudantes negros, o curso em que eles possuem a presença mais significativa é Teatro, onde foram 23% dos ingressantes. Em seguida, Música e Dança, respectivamente, foram os que mais receberam alunos negros em 2019. Também é interessante notar que esses cursos, bem como a maioria dos que tem apresentam uma presença de ingressantes negro superior a 10%, também possuem mais de 40% de mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No BTI, estudantes negros foram 6.3% dos matriculados neste ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/negros_2019.png&quot; alt=&quot;negros_2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao analisar os ingressantes de 2019 que se declaram como pardos, vemos que, dos (poucos) cursos nos quais esses alunos são pelo menos 50%, uma parte considerável são das áreas de ciências sociais aplicadas e ciências exatas e da terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/pardos_2019.jpg&quot; alt=&quot;pardos_2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma observação interessante é a de que boa parte dos cursos nos quais ao menos 40% dos ingressantes eram mulheres também é vista uma presença considerável de pessoas de raças diferentes da branca. A relação onde essa percepção é mais evidente é a que compara a porcentagem de mulheres com a de alunos pardos, sendo ciências da saúde, ciências humanas e ciências sociais aplicadas as áreas onde esse comportamento é mais facilmente encontrado. Essa interseção de informações foi destacada na área cinza do gráfico abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/pardos_2019_40.jpg&quot; alt=&quot;pardos_2019_40&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-mudou&quot;&gt;O que mudou?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 2012, pelos menos 40% dos alunos ingressante de muitos cursos se declaravam brancos. E isso acontecia em todas as áres de conhecimento, com exceção de ciências agrárias. Além disso, as alunas mulheres eram menos de um terço basicamente em algumas engenharias e cursos de ciências exatas e da terra. Em todos os cursos de exatas, mulheres são menos de 50% dos alunos matriculados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/brancos_2012.jpg&quot; alt=&quot;brancos_2012&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em 2016, pouco cursos possuíam mais de 40% de alunos brancos sendo matriculados, o que é bem contrastante com a situação de 2012. O que não supreende, porém, é que nesse grupo seleto os cursos de engenharia e ciências exatas se mostram mais presentes, comparando a outras áreas. O cenário em que engenharia e exatas são as áreas onde a proporção de mulheres é menor também não mudou muito, levando-se em consideração que neste momento possuem ainda menos alunas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/brancos_2016.jpg&quot; alt=&quot;brancos_2016&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ano de 2019, a distribuição de alunos brancos muda novamente, assumindo um padrão mais parecido com 2012, apesar de agora serem observados bem menos cursos com alunos brancos sendo 60% dos estudantes ingressantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto em 2019 como em 2016, apenas um curso de exatas possui uma turma de ingressantes com proporção de 50% ou mais de mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/brancos_2019.jpg&quot; alt=&quot;brancos_2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No curso de Tecnologia da Informação, cujos dados não existem em 2012 devido à data de criação do curso, a proporção de mulheres ingressantes varia entre 9% e 15% ao longo dos anos, com a taxa de 9.74% em 2019, como citado anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-estamos-em-relação-ao-brasil&quot;&gt;Como estamos em relação ao Brasil?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para poder comparar com os resultados encontrados pelo Nexo Jornal, foram analisados os dados de alunos que ingressaram em 2016 e estão com status de “ativo” ou “concluído”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de os cursos de engenharias e exatas apresentarem poucos negros e poucas mulheres, por exemplo, estão de acordo com a situação observada no cenário nacional. No entanto, algo que chama a atenção é a presença considerável de negros em Gestão de Cooperativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/negros_2016.png&quot; alt=&quot;negros_2016&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto na UFRN os cursos com mais alunos ingressantes indígenas são Ciências Autuariais, Dança e Engenharia Ambiental, no gráfico do Nexo não são destacados cursos das mesmas áreas. Apesar dessa diferença, a falta de indígenas na UFRN parece assumir a mesma proporção do cenário no restante do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/ind_2016.png&quot; alt=&quot;ind_2016&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;considerações-finais&quot;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar de alguns avanços em relação à presença de alunas mulheres na UFRN, a falta de diversidade no que diz respeito a raça ainda é alarmante, principalmente pelo fato de o número de cursos com proporção maior de alunos brancos ter aumentado nos últimos anos, atingindo taxas próximas à época antes do sistema de cota ser implantado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso evidencia a importância de movimentos e comunidades como PyLadies, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/wie.ufrn/?hl=pt-br&quot;&gt;Women in Engineering&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/wtmnatal/&quot;&gt;Women Tech Makers&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://afropython.org&quot;&gt;AfroPython&lt;/a&gt; em Natal, bem como outros que possam atrair pessoas ainda mais diversas para a UFRN, como aqueles de origem oriental e indígenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="UFRN" /><category term="data science" /><category term="python" /><summary type="html">Baseando-se em uma reportagem do Nexo Jornal que analisou a distribuição de gênero e raça de estudantes do ensino superior no Brasil, realizada com os dados de 2016 do INEP, foi feito um estudo local utilizando dados abertos da UFRN.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://files.realpython.com/media/Intermediate_Watermarked.9f8c0a24bde7.jpg" /></entry><entry><title type="html">5 modos de carregar arquivos no Google Colab</title><link href="http://localhost:4000/5-modos-de-carregar-arquivos-no-google-colab/" rel="alternate" type="text/html" title="5 modos de carregar arquivos no Google Colab" /><published>2019-03-31T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/5-modos-de-carregar-arquivos-no-google-colab</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/5-modos-de-carregar-arquivos-no-google-colab/">&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://colab.research.google.com&quot;&gt;Google Colab&lt;/a&gt; é uma ferramenta criada pela Google que permite que qualquer pessoa consiga produzir e rodar desde os notebooks IPython (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.ipynb&lt;/code&gt;) mais simples até treinar um modelo de &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; mesmo sem possuir uma GPU. É só usar sua conta Google e você terá acesso a 12GB de RAM, GPU/TPU (desde que não abuse e use para ganhar criptomoedas!), além de ter todo trabalho sincronizado automaticamente no Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos primeiros problemas que aparecem ao usar o Colab é: como carregar arquivos nessa ferramenta, já que ele não tem acesso ao meu HD? Nesse post irei listar 5 jeitos de fazer isso, cada um com suas vantagens e desvantagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-usando-um-link&quot;&gt;1. Usando um link&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Basta ver a documentação do método &lt;a href=&quot;https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/reference/api/pandas.read_csv.html&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;read_csv&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; da biblioteca &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pandas&lt;/code&gt; para ver que uma url pode ser usada para carregar seu dataset. O jeito mais fácil de disponibilizar um link é fazendo o upload dos dados para o GitHub, mas nesse caso existe a limitação de que o arquivo deve ter menos de 25MB (um arquivo maior não pode ser mantido em seu repositório).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dataset&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read_csv&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;link&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Algumas alternativas ao GitHub como &lt;a href=&quot;https://gitlab.com&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://bitbucket.org&quot;&gt;BitBucket&lt;/a&gt; possuem um limite mais flexível, o primeiro depende das configurações da sua organização e no segundo caso, o arquivo deve respeitar o limite de tamanho do repositório, que não pode ser maior que 2GB.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-fazendo-upload-de-sua-máquina-via-código&quot;&gt;2. Fazendo upload de sua máquina via código&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Método apresentado no post do Towards Data Science: &lt;a href=&quot;https://towardsdatascience.com/3-ways-to-load-csv-files-into-colab-7c14fcbdcb92&quot;&gt;3 Ways to load csv into colab&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Colab possibilita que você insira arquivos do seu computador no notebook através do método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;files&lt;/code&gt; do módulo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;google.colab&lt;/code&gt;. Ao chamar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;files.upload()&lt;/code&gt;, uma caixa de seleção vai aparecer como na imagem abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/colab_upload_file_code.png&quot; alt=&quot;colab_upload_file_code&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de escolher o arquivo, o objeto &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uploaded&lt;/code&gt; acima, que é um dicionário com os dados em formato de bytes, pode ser manipulado para virar um objeto tratado pelo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pandas&lt;/code&gt;. Para isso, usamos a biblioteca &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;io&lt;/code&gt;, como mostrado no exemplo abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;io&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dataset&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read_csv&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;io&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;BytesIO&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;uploaded&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'file.csv'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ser prático para um estudo rápido sobre um arquivo pequeno, por exemplo, essa &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; pode apresentar incompatibilidade com algumas versões de alguns navegadores, então nem sempre o método de leitura é aplicável.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-fazendo-upload-de-sua-máquina-via-colab&quot;&gt;3. Fazendo upload de sua máquina via colab&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma alternativa relativamente recente, oferecida pelo próprio Colab, é usar a seção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Files&lt;/code&gt; do menu lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/cola_files_tab.png&quot; alt=&quot;cola_files_tab&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao cliclar no botão &lt;strong&gt;UPLOAD&lt;/strong&gt;, uma janela de seleção semelhante à do item anterior será aberta. Depois do upload, o arquivo é listado nessa seção. Com 2 cliques é possível ainda visualizar (e filtrar!) o conteúdo do dataset.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/colab_file_preview.png&quot; alt=&quot;colab_file_preview&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a maior mudança em relação ao &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;google.colab&lt;/code&gt; é que, além de apresentar maior compatibilidade com os navegadores, o arquivo não precisa ser convertido. Dá pra usar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;read_csv&lt;/code&gt; passando o nome do arquivo e a extensão como parâmetros.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Os dois últimos métodos apresentados possuem algumas desvantagens em comum:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Toda vez que o notebook for aberto, o processo de upload precisa ser repetido ( o que prejudica muito a reproducibilidade do que você fez no notebook);&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Um arquivo grande vai demorar bastante, principalmente se a sua internet não for tão rápida.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por isso, os dois se tornam mais úteis quando se quer fazer algo rápido e que não precisa ser compartilhado com outras pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-google-drive&quot;&gt;4. Google Drive&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao abrir uma pasta no Google Drive, você pode observar que ela possui um &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;, um código em sua url. Bem, dá para usar esse link para ler os arquivos dessa pasta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é a &lt;del&gt;aceitação&lt;/del&gt; autenticação. Ao rodar o código abaixo e clicar no link, você vai receber um &lt;em&gt;token&lt;/em&gt; para copiar e colar na caixa que é exibida no notebook.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;google.colab&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;auth&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;auth&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;authenticate_user&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;googleapiclient.discovery&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;build&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;drive_service&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;build&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'drive'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'v3'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/colab_drive_auth.png&quot; alt=&quot;colab_drive_auth&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de se autenticar, você já pode usar o objeto &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;drive_service&lt;/code&gt; para consultar os arquivos. Com a API do Google Drive, é possível fazer a consulta especificando um parâmetro do método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;files().list()&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;response&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;drive_service&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;files&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot; '&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;folder&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;' in parents&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;spaces&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'drive'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fields&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'nextPageToken, files(id, name)'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;execute&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Especificando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;'&quot;+folder+&quot;' in parents&lt;/code&gt; são filtrados os arquivos que estão dentro da pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;folder&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de recuperados os arquivos e iterar sobre eles, vamos recuperar seus IDs e usar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;files().get_media(fileId=id)&lt;/code&gt; para baixar o arquivo através da API. Depois disso, os bytes podem ser traduzidos e o arquivo tratado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso deve ser feito dentro de um loop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo, um código completo com o exemplo de arquivos de imagens:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page_token&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;None&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;while&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;True&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;response&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;drive_service&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;files&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;mimeType='image/png' and '&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;folder&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;' in parents&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
                                            &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;spaces&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'drive'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
                                            &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fields&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'nextPageToken, files(id, name)'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
                                            &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pageToken&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page_token&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;execute&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;file&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;response&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'files'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]):&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# Process change
&lt;/span&gt;          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;file_id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;file&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'id'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;request&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;drive_service&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;files&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;get_media&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fileId&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;file_id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloaded&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;io&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;BytesIO&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloader&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;MediaIoBaseDownload&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloaded&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;request&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;done&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;False&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;while&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;done&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;is&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;False&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# _ is a placeholder for a progress object that we ignore.
&lt;/span&gt;            &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# (Our file is small, so we skip reporting progress.)
&lt;/span&gt;            &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;_&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;done&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;next_chunk&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

          &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloaded&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;seek&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

           &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'.csv'&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;file&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'name'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)):&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datasets&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;io&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;BytesIO&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;downloaded&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()))&lt;/span&gt;

      &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page_token1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;response&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'nextPageToken'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;None&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page_token1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;is&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;None&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
          &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;break&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com os arquivos recuperados, para usar o dataset, podemos passar o objeto para &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;read_csv&lt;/code&gt;. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dataset&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read_csv&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datasets&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;])&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com essa alternativa mais complexa, é preciso ter cuidado ao filtrar os arquivos, além de compartilhar toda a pasta com quem precisar reproduzir o estudo feito usando essa técnica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-arquivos-compactados&quot;&gt;5. Arquivos compactados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O último método é na verdade um caso específico que pode acontecer ao usar qualquer um das opções anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns tipos de arquivos compactados não são lidos facilmente pelo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pandas&lt;/code&gt;, como os disponilizados pelo IMDb. Para tratá-los, podemos usar a biblioteca &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gzip&lt;/code&gt; para descompactar e o método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;urllib&lt;/code&gt; do módulo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;six.moves&lt;/code&gt; para baixar o dataset. E &lt;em&gt;voilà&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;six.moves&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;gzip&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;handle&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urllib&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;request&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;urlopen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'https://datasets.imdbws.com/title.basics.tsv.gz'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#download
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;file&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;gzip&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;GzipFile&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fileobj&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;handle&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#unzip
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;movies&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;read_csv&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;file&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sep&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\t&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;considerações-finais&quot;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cada método tem seu nível de dificuldade e uma limitação quanto ao tamanho da massa de dados que podem ser carregados de forma eficiente, cabe a cada um ver qual se encaixa melhor em cada situação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos links, referenciei uma alternativa ao passo 4 e alguns métodos para salvar arquivos a partir do Colab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/drive/api/v3/search-parameters&quot;&gt;API de busca de arquivos do Google Drive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://colab.research.google.com/notebooks/io.ipynb&quot;&gt;Material do próprio Colab que contém maneiras de salvar arquivos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="colab" /><category term="data science" /><category term="python" /><summary type="html">O Google Colab é uma ferramenta criada pela Google que permite que qualquer pessoa consiga produzir e rodar desde os notebooks IPython (.ipynb) mais simples até treinar um modelo de deep learning mesmo sem possuir uma GPU. É só usar sua conta Google e você terá acesso a 12GB de RAM, GPU/TPU (desde que não abuse e use para ganhar criptomoedas!), além de ter todo trabalho sincronizado automaticamente no Drive.</summary></entry><entry><title type="html">O absurdo no teste de hipótese</title><link href="http://localhost:4000/o-absurdo-do-teste-de-hipotese/" rel="alternate" type="text/html" title="O absurdo no teste de hipótese" /><published>2018-12-01T00:00:00-02:00</published><updated>2018-12-01T00:00:00-02:00</updated><id>http://localhost:4000/o-absurdo-do-teste-de-hipotese</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/o-absurdo-do-teste-de-hipotese/">&lt;p&gt;Uma das partes mais mágicas da Estatística é ser capaz de fazer inferência sobre alguma característica de uma população, enxergar padrões em certos comportamentos e assim conseguir tomar as decisões de forma consciente. Por exemplo, sabemos que o algoritmo &lt;em&gt;quick sort&lt;/em&gt; tem uma complexidade de O(&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;n^2&lt;/script&gt;) quando o vetor já está ordenado. Mas será que mesmo assim vale a pena usar esse algoritmo no sistema? É comum que o algoritmo entre no pior caso, se escolhermos o pivot aleatoriamente?  Ao fazer a análise de complexidade média, vemos que a complexidade mais proável seria de O(n log n).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, alguns casos de estudo não são tão previsíveis como este célebre algoritmo e nem sempre é possível fazer uma análise que englobe a totalidade dos dados. Imagine tentar descobrir as chances de um candidato ganhar uma eleição analisando toda a população ao invés de fazer inferências, como as pesquisas de intenção de voto: a coleta de dados se mostraria não só um processo extremamente custoso financeiramente como demasiado lento para uma análise onde o tempo é crucial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;teste-de-hipótese&quot;&gt;Teste de hipótese&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vê-se então a utilidade da &lt;strong&gt;inferência estatística&lt;/strong&gt;, que baseia-se em, a partir de uma amostra, estimar algum parâmetro (média, por exemplo) envolvendo toda a população. Entretanto, ao formular uma hipótese estatística é preciso estar de posse de algum mecanismo que ofereça certa garantia de que a dedução feita ao analisar uma pequena parte do todo também vale no mundo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das formas de obter essa resposta é através do &lt;strong&gt;teste de hipótese&lt;/strong&gt;, cujo conceito foi forjado por &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ronald_Fisher&quot;&gt;Ronald Fisher&lt;/a&gt;, considerado por alguns o pai da estatística moderna. São formuladas duas hipóteses: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt;, também conhecida como &lt;em&gt;hipótese nula&lt;/em&gt;; e &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_1&lt;/script&gt;, que recebe o nome de &lt;em&gt;hipótese alternativa&lt;/em&gt; e preferencialmente deve ser complementar à hipótese nula. O processo consiste em testar &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt;, avaliando a probabilidade dos dados observados ocorrerem assumindo que a hipótese nula seja válida.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&quot;https://nymarya.github.io//images/posts/blue_screen.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://nymarya.github.io//images/posts/blue_screen.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Testar uma hipótese supondo que ela é verdadeira e ainda por cima sem ter todos os dados? Parece contraditório.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reductio-ad-absurdum&quot;&gt;Reductio ad absurdum&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O argumento lógico por trás desse método é o &lt;strong&gt;reductio ad absurdum&lt;/strong&gt;. Ao supor uma proposição, é desenvolvido o pensamento até que o resultado seja algo tão absurdo que invalide a suposição inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digamos que você quer provar que seu programa funciona, então essa seria sua hipótese. Intuivamente, sabemos que ele deve funcionar perfeitamente em diversas situações. Para isso, você o submete a uma bateria de testes mas observa que nem todos os casos são atentidos, encontrando uma contradição com sua premissa de que deveria rodar em todos os casos. Logo, você conclui que seu programa não está funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o teste de hipótese, a linha de raciocínio começa assumindo que a hipótese nula é válida. Ao analisar os dados disponíveis é obtido o parâmetro.  Com base em um &lt;strong&gt;nível de significância&lt;/strong&gt;, é visto o quão o parâmetro se distancia de um valor razoável de acordo com um modelo, ou seja, se esse valor seria muito raro de se obter caso a hipótese nula fosse verdade. Então, ao obter um &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\alpha&lt;/script&gt; pequeno, chegamos a uma contradição, visto que ao assumir &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt; como verdadeira é esperado um nível de significância alto. Se for o caso, é bem provável que nossa tese esteja errada, e podemos dizer que a rejeitamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao utilizar a conclusão obtida pela técnica mencionada, podemos interpretar que o parâmetro ser obtido implica que &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_1&lt;/script&gt; é válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor que usamos como limiar para definir se rejeitamos a hipótese nula é p&amp;lt;0.05, ou seja: a probabilidade de ocorrência dos dados analisados uma vez que a hipótese nula seja válida deve ser menor que 5%.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fun fact: o valor padrão de significância para um p-valor, p&amp;lt;0.05, foi apenas uma definição arbitrária do próprio Fisher em uma de suas publicações (que veio a ser adotado por toda a comunidade científica), desprovido de qualquer justificativa objetiva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;atribuindo-valor-às-variáveis&quot;&gt;Atribuindo valor às variáveis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Enumerados os termos usados, um exemplo ajuda a visualizar melhor como esses dois conhecimentos se misturam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digamos que nós queremos estudar o comportamento de acessos a um site que uma certa equipe é responsável. Depois de algum tempo, com base no retorno obtido das redes sociais, um dos integrantes acha que o percentual de usuário que possuem graduação é em média 60%, com 10 % de desvio padrão. Alguém da mesma equipe discorda, achando que a proporção deve ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber quem está mais próximo do resultado real, façamos com que &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt; represente a hipótese de que em média o percentual dos usuários que acessam o sistema possuem graduação seja diferente de 60% e &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_1&lt;/script&gt;, a afirmação que o percentual médio é igual a 60%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem dois modos de verificar se a hipótese nula deve ser rejeitada, depois de escolhido o nível de significância &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\alpha&lt;/script&gt;, que geralmente é em torno de 0,05 e 0,1. Uma é usando &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;-valor, onde o &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;-valor menor que o nível de significância implica em rejeitar &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt;. Outra é calculando a região crítica, ou regra de decisão, que define um intervalo para o parâmetro &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\bar X&lt;/script&gt;, no qual &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt; será rejeitado. Ao calcular o parâmetro, é testado ele está contido na região crítica e, se for o caso, a tese é rejeitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que ao fazer uma simulação dos usuários, foi obtido o histograma abaixo e que ao calcular o &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;-valor, seu valor é de 0.03:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
 &lt;a href=&quot;https://nymarya.github.io//images/posts/simulation_site_access.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://nymarya.github.io//images/posts/simulation_site_access.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;H_0&lt;/script&gt; é rejeitado, ou seja, podemos dizer que há evidências de que o percentual médio dos usuários que acessam o sistema possuem graduação é 60%.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.khanacademy.org/math/ap-statistics/tests-significance-ap/idea-significance-tests&quot;&gt;Aula do Khan Academy sobre testes de significância&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://philosophy.stackexchange.com/questions/561/what-is-the-difference-between-reductio-ad-absurdum-and-proof-by-contradiction&quot;&gt;Discussão sobre reductio ad absurdum e prova por contradição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Null_hypothesis#Goals_of_null_hypothesis_tests&quot;&gt;Verbete sobre hipótese nula&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=bf3egy7TQ2Q&amp;amp;t=0s&amp;amp;list=PL8dPuuaLjXtNM_Y-bUAhblSAdWRnmBUcr&amp;amp;index=23&quot;&gt;Vídeo-aula sobre teste de hipótese do Crash Course Statistics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/sequiturquodlibet/courses/laac/dn-lcp/vi?authuser=0&quot;&gt;Estratégias de demonstração em Dedução Natural&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="estatistica" /><category term="matematica" /><category term="reductio ad absurdum" /><summary type="html">Uma das partes mais mágicas da Estatística é ser capaz de fazer inferência sobre alguma característica de uma população, enxergar padrões em certos comportamentos e assim conseguir tomar as decisões de forma consciente. Por exemplo, sabemos que o algoritmo quick sort tem uma complexidade de O() quando o vetor já está ordenado. Mas será que mesmo assim vale a pena usar esse algoritmo no sistema? É comum que o algoritmo entre no pior caso, se escolhermos o pivot aleatoriamente? Ao fazer a análise de complexidade média, vemos que a complexidade mais proável seria de O(n log n).</summary></entry></feed>